<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
          "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [

  <!ENTITY % entities SYSTEM "../stylesheets/macros-de.ent" >
  <!ENTITY bibliography SYSTEM "../stylesheets/bibliography-de.xml">

  %entities;
]>
<book lang="de" id="quickstart-de-3.2">
<bookinfo>
  <title>Univention Corporate Client</title>
  <subtitle>Quickstart Guide für Univention Corporate Client</subtitle>
  <revhistory>
     <revision>
        <revnumber>2.0</revnumber>
        <date>6. Juni 2014</date>
     </revision>
  </revhistory>
</bookinfo>

<chapter id="uccquickstart:intro">
  <title>Einleitung</title>

  <para>
	Univention Corporate Client (UCC) ist eine flexible und sehr wirtschaftliche Alternative für
	Betrieb und Verwaltung von PCs, Notebooks und Thin Clients in Unternehmen und Behörden. Die
	Software enthält eine für den Business-Einsatz optimierte Desktop-Umgebung auf Basis von
	KDE. Außerdem dient UCC als Plattform für den Zugriff auf Remote-Desktop-Lösungen und
	virtualisierte Desktops genauso wie auf Browser- oder Terminalserver-basierte Anwendungen.
  </para>

  <para>
	Die Administration erfolgt mit den Standardmitteln des UCS-Managementsystems aus Univention
	Corporate Server und fügt sich nahtlos in die Verwaltung bestehender Domänen ein.
  </para>

  <para>
	Dieser Quickstart Guide gibt einen Einstieg in Univention Corporate Client. Es werden dabei zwei
	Einsatzszenarien für UCC vorgestellt:

	<itemizedlist>
	  <listitem><simpara>
		Das Management von KDE-Desktopsystemen (hier am Beispiel eines Notebooks mit
		KDE-Desktopumgebung)
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Der Zugriff auf einen Windows-Desktop als Remote Desktop über das RDP-Protokoll
	  </simpara></listitem>
	</itemizedlist>

	Wenn nur eines der Szenarien getestet werden soll, kann das andere auch übersprungen werden.
  </para>

  <para>
	UCC bietet auch die Möglichkeit einen KDE-Linux-Desktop Terminalserver über das RDP-Protokoll
	bereitzustellen. Auf diesen kann dann z.B. von Thin Clients zugegriffen werden. Dies ist im
	UCC-Handbuch dokumentiert <biblioref linkend="ucc-manual"/>.
  </para>

  <para>
	Hilfe zu Univention Corporate Client gibt es im Univention Forum: <ulink url="http://forum.univention.de/"/>.
  </para>

</chapter>

<chapter id="uccquickstart:requirements">
  <title>Voraussetzungen</title>

  <para>
	Benötigt werden für den Quickstart Guide die folgenden Systeme:

	<itemizedlist>
	  <listitem><simpara>
		Ein UCS-System, in dem UCC verwaltet wird (eine UCC-Umgebung kann auch auf mehrere Systeme
		verteilt werden, in diesem Beispiel erfolgt eine Single-Server-Installation). Da die UCC
		Images auf das UCS-System heruntergeladen werden müssen, sollte dort ausreichend freier
		Festplattenspeicher für das Herunterladen und Speichern der UCC Images vorhanden sein. Es
		sollten mindestens 2 GiB freier Speicherplatz für das Thin Client Image und mindestens 20
		GiB für das Desktop-Image verfügbar sein.
	  </simpara></listitem>
	</itemizedlist>

	Wenn der Zugriff auf einen Windows-Terminalserver von einem Thin Client getestet werden soll:

	<itemizedlist>
	  <listitem><simpara>
		Ein Windows Terminal Server, auf den der Thin Client zugreift.
	  </simpara></listitem>

	  <listitem><simpara>
		Ein Thin Client. Der Thin Client muss über 2 GiB CompactFlash-Speicher verfügen.
	  </simpara></listitem>
	</itemizedlist>

	Wenn der Betrieb eines Linux-Desktops getestet werden soll:

	<itemizedlist>
	  <listitem><simpara>
		Ein System, auf dem der Linux-Desktop installiert wird. Das System sollte über min. 20 GiB
		Plattenplatz verfügen (die Systeminstallation benötigt 15 GiB plus einige GiB für das
		Heimatverzeichnis).
	  </simpara></listitem>
	</itemizedlist>
  </para>

  <para>
	Ausführliche Beschreibungen zu UCC sind auf der Univention-Webseite
	<footnote><para><ulink url="http://www.univention.de/produkte/ucc/"/></para></footnote>
	und im UCC-Handbuch zu finden <biblioref linkend="ucc-manual"/>.
  </para>

</chapter>

<chapter id="uccquickstart:ucsinstall">
  <title>Installation des UCS-Systems</title>

  <para>
	UCC setzt Univention Corporate Server (UCS) 3.2 voraus. Die Installation von Univention
	Corporate Server wird im UCS Quickstart Guide beschrieben <biblioref linkend="ucs-quickstart"/>.
  </para>

  <para>
	UCC kann auf allen UCS-Serversystemrollen installiert werden. In diesem Beispiel erfolgt eine
	Installation auf einem Single-Server-System. Als Systemrolle ist daher ein <emphasis>Domänencontroller
	Master</emphasis> auszuwählen. In der Softwareauswahl muss keine weitere Komponente ausgewählt werden.
	Auf dem UCS-System sollten alle verfügbaren Errata-Updates installiert werden.
  </para>

  <para>
	Nach der erfolgten Installation von UCS erfolgt eine Anmeldung als Benutzer <emphasis>Administrator</emphasis> am
	UCS-Managementsystem (UMC, erreichbar unter https://server_ip/).
  </para>

  <figure id="quickucc-umc">
	<title>Anmeldung an der UMC</title>
	<graphic scalefit="1" width="40%" fileref="illustrations/umclogin-de.png"/>
  </figure>

  <para>
	Bei der ersten Anmeldung an der Univention Management Console erscheint ein Dialog, mit dem die
	UCS-Lizenz für das Univention App Center freigeschaltet werden kann. Es muss dazu eine
	E-Mail-Adresse angegeben werden, an die der freigeschaltete Lizenzschlüssel dann geschickt wird.
  </para>

  <para>
	Der freigeschaltete Lizenzschlüssel kann über die UMC importiert werden, indem in der oberen
	rechte Bildschirmzeile auf das Zahnrad-Symbol geklickt wird. Es muss der Menüpunkt <guimenu>Neue Lizenz
	einspielen</guimenu> ausgewählt werden.
  </para>

  <para>
	Anschließend muss das UMC-Modul <guimenu>App Center</guimenu> aufgerufen werden.
  </para>

  <para>
	Im Univention App Center muss die Applikation <emphasis>Univention Corporate Client
	2.0</emphasis> ausgewählt und auf <guimenu>Installieren</guimenu> geklickt werden. Anschließend
	erfolgt eine erneute Anmeldung an der UMC.
  </para>

  <para>
	Nun muss in der Benutzerverwaltung des UCS-Managementsystems (UMC) ein Benutzer angelegt
	werden. Es reicht hierbei die minimal nötigen Einstellungen vorzunehmen.
  </para>

</chapter>

<chapter id="uccquickstart:thinclient">
  <title>Inbetriebnahme des Thin Clients für den Zugriff auf Windows-Terminalserver</title>

  <section id="uccquickstart:thinclient:setup">
	<title>Einrichtung</title>

	<para>
	  Hierfür muss das UMC-Modul <guimenu>UCC Einrichtung</guimenu> aufgerufen werden. Im ersten
	  Menüpunkt kann ausgewählt werden, ob Desktops und/oder Thin Clients eingerichtet werden
	  sollen. Hier muss <guimenu>Thin Clients konfigurieren</guimenu>  ausgewählt und auf
	  <guimenu>Weiter</guimenu> geklickt werden.
	</para>

	<para>
	  Die Installation der UCC-Systeme erfolgt über Images, d.h. bei einer Installation oder bei
	  Updates wird das komplette Betriebssystem ersetzt (Benutzerdaten werden getrennt
	  gespeichert). Dadurch kann eine Installation in wenigen Minuten erfolgen. Univention stellt
	  vorkonfigurierte Images bereit, die fortlaufend gepflegt werden.
	</para>

	<para>
	  Das Thin Client-Image muss nun vom Fileserver von Univention heruntergeladen werden, es ist ca. 300 MB groß,
	  der Download kann also einige Zeit in Anspruch nehmen. Dazu muss die Option
	  <guimenu>Herunterladen des UCC Thin-Client-Images</guimenu> aktiviert werden und auf
	  <guimenu>Weiter</guimenu> geklickt werden. Nach dem Download wird das Thin-Client-Image
	  entpackt.
	</para>

	<para>
	  UCS benutzt sogenannte Netzwerkobjekte um IP-Adressen sowie DNS-/DHCP-Einstellungen für
	  Client-Systeme zu verwalten. Netzwerkobjekte definieren IP-Adressbereiche und stellen beim
	  Anlegen eines neuen Rechners die nächste freie IP-Adresse bereit.
	</para>

	<para>
	  Im folgenden Dialog kann entweder ein neues Netzwerk definiert werden oder das bei der
	  Installation des &ucsMaster; installierte Netzwerkobjekt verwendet werden.
	</para>

	<para>
	  Im folgenden prüft der Assistent, ob ein Standard-Gateway im DHCP konfiguriert ist. Ist das
	  nicht der Fall, wird ein Dialog angezeigt, in dem dieses definiert werden kann.
	</para>

	<para>
	  Im nächsten Dialog wird abgefragt, auf welche Remote Desktop-Dienste zugegriffen werden
	  soll. Hier wird <guimenu>RDP-Dienste (Windows Remote Desktop Services, XRDP)</guimenu>
	  ausgewählt und auf <guimenu>Weiter</guimenu> geklickt.
	</para>

	<para>
	  Neben dem hier beschriebenen Zugriff über RDP kann auch der Zugriff auf Citrix Terminal
	  Services oder eine Webseite konfiguriert werden. Dies ist im UCC-Handbuch dokumentiert
	  <biblioref linkend="ucc-manual-citrix"/>, <biblioref linkend="ucc-manual-firefox"/>.
	</para>

	<para>
	  Unter <guimenu>Rechnername des RDP-Servers</guimenu> wird der Server angegeben, zu dem
	  verbunden werden soll. Handelt es sich dabei um einen Windows-Server muss zusätzlich der
	  <guimenu>Domänenname</guimenu> konfiguriert werden.
	</para>

	<para>
	  Nach einem Klick auf <guimenu>Weiter</guimenu> werden die konfigurierten Einstellungen noch
	  einmal angezeigt. Mit einem Klick auf <guimenu>Einstellungen anwenden</guimenu> werden diese
	  umgesetzt. Dabei wird das UCC-Image heruntergeladen und entpackt und verschiedene
	  Univention Configuration Registry-Richtlinien werden vorkonfiguriert.
	</para>
  </section>

  <section id="uccquickstart:thinclient:createhost">
	<title>Anlegen eines Rechners</title>

	<para>
	  Nun muss das Rechnermodul der UMC geöffnet werden und auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>
	  geklickt werden. Als <guimenu>Container</guimenu> muss
	  <uri>computers/ucc-thinclients</uri> ausgewählt werden (mit diesem Container sind
	  Richtlinien verknüpft, die im UCC-Wizard konfiguriert wurden) und als <guimenu>Typ</guimenu>
	  <emphasis>Rechner: Univention Corporate Client</emphasis>. Danach muss auf
	  <guimenu>Weiter</guimenu> geklickt werden.
	</para>

	<para>
	  Es kann ein beliebiger <guimenu>Rechnername</guimenu> angegeben werden. Als
	  <guimenu>Netzwerk</guimenu> wird das im UCC-Setup-Assistenten konfigurierte Netz verwendet und
	  darauf basierend eine <guimenu>IP-Adresse</guimenu> vorgeschlagen (es kann aber auch eine abweichende verwendet
	  werden). Außerdem muss die <guimenu>MAC-Adresse</guimenu> konfiguriert werden. Danach muss auf
	  <guimenu>Weiter</guimenu> geklickt werden.
	</para>

	<para>
	  Als <guimenu>Startvariante</guimenu> wird <emphasis>Installation: Neupartitionierung und
	  Image-Rollout</emphasis> gewählt und als <guimenu>Image</guimenu> das heruntergeladene Thin
	  Client-Image (<filename>ucc-2.0-thinclient-image.img</filename>). Abschließend muss auf
 	 <guimenu>Rechner anlegen</guimenu> geklickt werden.
	</para>

	<para>
	  Nun wird der Thin Client gestartet. Im BIOS des Systems muss ein PXE-Start ausgewählt
	  werden. Das Image wird über PXE gestartet und nach einer Bestätigung partitioniert und
	  installiert. Im Rahmen der Installation erfolgt ein Domänenbeitritt zur UCS-Domäne. Der
	  Beitritt erfolgt dabei mit dem Administrator-Konto.
	</para>

	<para>
	  In einer produktiven UCC-Installation kann der Domänenbeitritt komplett automatisiert werden
	  <biblioref linkend="ucc-manual-automaticrollout"/>.
	</para>

	<para>
	  Im Anmeldemanager LightDM muss nun die Sitzung <guimenu>RDP</guimenu> ausgewählt werden. Jetzt kann eine
	  Anmeldung mit dem in der UMC angelegten Benutzer erfolgen. Es wird dann automatisch eine
	  Verbindung zum Windows-Terminalserver aufgebaut auf dem dann der Login durchgeführt wird.
	</para>
  </section>
</chapter>

<chapter id="uccquickstart:desktop">
  <title>Konfiguration von Linux-Desktopsystemen</title>

  <section id="uccquickstart:desktop:setup">
	<title>Einrichtung</title>

	<para>
	  Hierfür muss das UMC-Modul <guimenu>UCC Einrichtung</guimenu> aufgerufen werden. Im ersten
	  Menüpunkt kann ausgewählt werden, ob Desktops und/oder Thin Clients eingerichtet werden
	  sollen. Hier muss <guimenu>Linux Desktop-Systeme konfigurieren / XRDP-Terminal-Server
	  einrichten</guimenu> ausgewählt werden und auf <guimenu>Weiter</guimenu> geklickt werden.
	</para>

	<para>
	  Die Installation der UCC-Systeme erfolgt über Images, d.h. bei einer Installation oder bei
	  Updates wird das komplette Betriebssystem ersetzt (Benutzerdaten werden getrennt
	  gespeichert). Dadurch kann eine Installation in wenigen Minuten erfolgen. Univention stellt
	  vorkonfigurierte Images bereit, die fortlaufend gepflegt werden.
	</para>

	<para>
	  Das Desktop-Image muss nun vom Fileserver von Univention heruntergeladen werden, es ist ca. 1 GB groß, der
	  Download kann also einige Zeit in Anspruch nehmen. Dazu muss die Option <guimenu>Herunterladen
	  des UCC-Desktop-Images</guimenu> aktiviert werden und auf <guimenu>Weiter</guimenu> geklickt
	  werden. Nach dem Download wird das Desktop-Image entpackt. Das UCS System sollte dazu über
	  mindestens 20 GiB freien Speicher verfügen.
	</para>

	<para>
	  UCS benutzt sogenannte Netzwerkobjekte um IP-Adressen sowie DNS-/DHCP-Einstellungen für
	  Client-Systeme zu verwalten. Netzwerkobjekte definieren IP-Adressbereiche und stellen beim
	  Anlegen eines neuen Rechners die nächste freie IP-Adresse bereit.
	</para>

	<para>
	  Im folgenden Dialog kann entweder ein neues Netzwerk definiert werden oder das bei der
	  Installation des &ucsMaster; installierte Netzwerkobjekt verwendet werden.
	</para>

	<para>
	  Im folgenden prüft der Assistent, ob ein Standard-Gateway im DHCP konfiguriert ist. Ist das
	  nicht der Fall, wird ein Dialog angezeigt, in dem dieses definiert werden kann.
	</para>

	<para>
	  Anschließend werden die konfigurierten Einstellungen noch einmal angezeigt. Mit einem Klick
	  auf <guimenu>Einstellungen anwenden</guimenu> werden diese umgesetzt. Dabei wird das UCC-Image
	  heruntergeladen und entpackt und verschiedene Univention Configuration Registry-Richtlinien
	  werden vorkonfiguriert.
	</para>
  </section>

  <section id="uccquickstart:desktop:createhost">
	<title>Anlegen eines Rechners</title>

	<para>
	  Nun muss das Rechnermodul der UMC geöffnet werden und auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>
	  geklickt werden. Als <guimenu>Container</guimenu> muss
	  <uri>computers/ucc-desktops</uri> ausgewählt werden (mit diesem Container sind
	  Richtlinien verknüpft, die im UCC-Wizard konfiguriert wurden) und als <guimenu>Typ</guimenu>
	  <emphasis>Rechner: Univention Corporate Client</emphasis>. Danach muss auf
	  <guimenu>Weiter</guimenu> geklickt werden.
	</para>

	<para>
	  Es kann ein beliebiger <guimenu>Rechnername</guimenu> angegeben werden. Als
	  <guimenu>Netzwerk</guimenu> wird das im UCC-Setup-Assistenten konfigurierte Netz verwendet und
	  darauf basierend eine <guimenu>IP-Adresse</guimenu> vorgeschlagen (es kann aber auch eine abweichende verwendet
	  werden). Außerdem muss die <guimenu>MAC-Adresse</guimenu> konfiguriert werden. Danach muss auf
	  <guimenu>Weiter</guimenu> geklickt werden.
	</para>

	<para>
	  Als <guimenu>Startvariante</guimenu> wird <emphasis>Installation: Neupartitionierung und
	  Image-Rollout</emphasis> gewählt und als <guimenu>Image</guimenu> das heruntergeladene
	  Desktop-Image (<filename>ucc-2.0-desktop-image.img</filename>).
	  Abschließend muss auf <guimenu>Rechner anlegen</guimenu> geklickt werden.
	</para>

	<para>
	  Nun wird der PC gestartet. Im BIOS des Systems muss ein PXE-Start ausgewählt werden. Das Image
	  wird über PXE gestartet und nach einer Bestätigung partitioniert und installiert. Im Rahmen
	  der Installation erfolgt ein Domänenbeitritt zur UCS-Domäne. Der Beitritt erfolgt dabei mit
	  dem <emphasis>Administrator</emphasis>-Konto.
	</para>

	<para>
	  In einer produktiven UCC-Installation kann der Domänenbeitritt komplett automatisiert werden
	  <biblioref linkend="ucc-manual-automaticrollout"/>.
	</para>

	<para>
	  Im Anmeldemanager LightDM muss nun die Sitzung <guimenu>UCC</guimenu> ausgewählt werden. Jetzt
	  kann eine Anmeldung mit dem in der UMC angelegten Benutzer erfolgen. Der Benutzer kann dann
	  mit einem KDE-Plasma-Desktop arbeiten.
	</para>
  </section>
</chapter>

<bibliography id="relnotes:bibliography">
  <bibliomixed id="ucc-manual"/>
  <bibliomixed id="ucs-quickstart"/>
  <bibliomixed id="ucc-manual-citrix"/>
  <bibliomixed id="ucc-manual-firefox"/>
  <bibliomixed id="ucc-manual-automaticrollout"/>
</bibliography>

<?dbhtml-include href="../stylesheets/piwik.html"?>
</book>
